1.5 Структура кода на C++
========================

**Объявление (declaration)** — вводит имя, возможно, не определяя деталей. Например, ниже перечислены объявления:

* `int a;` — объявление переменной типа int,
* `void foo();` — объявление функции с именем foo,
* `void bar() { foo(); }` — объявление функции с именем bar.

**Определение (definition)** — это объявление, дополнительно определяющее детали, необходимые компилятору. Из перечисленных выше объявлений, определениями являются только два:

* `int a;` — объявление переменной типа int,
* `void bar() { foo(); }` — объявление функции вместе с телом является определением.

Для определения переменной достаточно указать ее тип, а для определения функций, кроме имени, типов параметров и возвращаемого значения, нужно указать еще тело функции. Проще говоря, определение содержит всю информацию, необходимую компилятору, чтобы выделить память для хранения объекта.

В C++ есть также возможность объявить переменную, не определяя ее:  
`extern int a;`

Ключевое слово `extern` как раз и позволяет сказать компилятору, что переменную нужно только объявить, при этом не нужно выделять под нее память — память под нее должна быть выделена в другом месте (возможно даже в другом файле).

Программы C++ допускают существование нескольких объявлений одного объекта (переменной, функции и др.), но не допускают наличия нескольких определений. Как правило, нарушение этого принципа приводит к ошибкам компоновщика, но может приводить и к ошибкам компиляции (повторное определение типов).

Кроме указанных в лекции, в C++ также используются следующие расширения:

* .cxx, .cc — для файлов с исходным кодом,
* .hxx, .hh — для заголовочных файлов.

Интересно отметить, что файлы стандартной библиотеки C++ не используют расширение вовсе, например:

* iostream,
* algorithm,
* vector.

Разделение на файлы с исходным кодом и заголовочные файлы чисто условное, нет правил, запрещающих использовать .cpp файл как заголовочный, однако мы не рекомендуем так делать — использование общепринятых правил именования файлов упростит жизнь вам и вашим коллегам.

Не стоит помещать определения в заголовочные файлы без явной необходимости. В C++ есть способы, позволяющие поместить определение в заголовочный файл, не вызвав при этом ошибки компоновщика, но, как правило, это приводит к увеличению объектного файла и программы в целом.
